---
marp: true
theme: gaia
class: invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_Memory_"
footer: "@aRoming"
math: katex

---
<!--1st leading page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->

# Memory

---
<!-- @import " [TOC] " {cmd="toc" depthFrom=2 depthTo=2 orderedList=true} -->

<!-- code_chunk_output -->

1. [存储器的层次结构](#存储器的层次结构)
2. [程序的链接和加载](#程序的链接和加载)
3. [连续分配内存管理](#连续分配内存管理)
4. [离散分配内存管理](#离散分配内存管理)
5. [Memory Space of `i386` and `amd64`](#memory-space-of-i386-and-amd64)

<!-- /code_chunk_output -->

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 存储器的层次结构

---

1. `CPU`
    1. `register寄存器`：位于`CPU`内部
2. `process`
    1. `cache高速缓存`：位于`CPU`外部或`CPU`内部
    2. `memory主存/内存`：位于`CPU`外部
3. `program`
    1. `storage外存/辅存`/`internal storage内部存储器`：位于`host`外部、机箱内部，与`CPU`通过`I/O`连接，与`host` **_固定连接_**
    2. `portable storage可移动存储`/`external storage外部存储器`：位于`host`外部、机箱外部，与`CPU`通过`I/O`连接，与`host` **_临时连接_** （可移动/热插拔）

---

1. 内存碎片：系统中不可用的空闲内存
    1. 内部碎片：系统分配给进程的内存空间大于其所申请的大小，而进程并不使用这个内存空间、系统也无法利用这个内存空间
    2. 外部碎片：还没有被分配出去（不属于任何进程），但由于太小了无法分配给申请内存空间的新进程的内存空闲区域

>[内存碎片之外部碎片与内部碎片.](https://jacktang816.github.io/post/memoryfragmentation/)

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 程序的链接和加载

---

![height:600](./.assets/diagram/programming_phases.png)

---

1. `compile编译`：由`compiler`对若干个源程序进行编译，形成若干个目标模块
2. `link链接`：由`linker`将目标模块和它们所需要的外部函数链接在一起，形成一个完整的可加载模块
3. `load加载/装载/装入`：由`loader`将可加载模块装入内存
    <!-- 1. `address relocation地址重定位`/`address translation地址变换`：将逻辑地址转换为物理地址 -->

```java {.line-numbers}
public abstract class ClassLoader extends Object
```

---

### 物理地址与逻辑地址

1. 符号地址：源代码中使用变量表征的地址
2. 逻辑址址/相对地址：程序中相对于`0`字节的地址，以字节为单位编址
    1. 逻辑地址空间：程序中逻辑地址的集合
3. 物理地址/绝对地址：物理内存的地址，内存以字节为单位编址
    1. 物理地址空间：机器中内存物理地址的集合

---

![height:600](./.assets/image/address_redirect.jpg)

---

### 程序的链接

1. 静态链接：在程序运行前，将各目标模块及它们所需的外部函数链接成一个完整的可加载模块，以后不再拆开
    1. 对相对地址进行修改
    2. 变换模块外部调用符号
1. 装入时动态链接：在装入内存时采用边加载边链接的链接方式
    1. 便于修改和更新
    2. 便于实现对目标模块的共享
2. 运行时动态链接：将某些目标模块的链接推迟到调用时才执行
    1. 加快装入过程，节省内存空间

---

![height:520](./.assets/image/link.jpg)

`JSR(Jump to Subroutine)`

---

### 程序的装入

1. 绝对装入方式`absolute loading`
    1. 编译时后的目标模块使用绝对地址
    <!-- 2. 程序或数据被修改时，需要重新编译程序 -->

---

1. 可重定位装入方式`relocatable loading`
    1. 编译后的目标模块使用相对地址
    2. 在装入时，完成重定位（静态重定位）
    3. 需硬件支持
1. 运行时装入方式`runtime loading`
    1. 编译后的目标模块使用相对地址
    2. 在运行时，完成重定位（动态重定位）
    3. 需硬件支持

---

![height:600](./.assets/image/address-relocation.jpg)

---

### 内存保护

1. 内存保护的目的
    1. 保护`OS`
    2. 保护用户进程不会相互影响
1. 内存保护的硬件
    1. `base register基址寄存器`：存放最小的合法物理内存地址（基地址）
    2. `limit register界限寄存器`：存放合法的地址范围大小（界限地址）
2. 内存保护的实现：判断$\text{基地址} \le \text{物理地址} \lt (\text{基地址} + \text{界限地址})$ 是否成立

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 连续分配内存管理

---

1. 连续内存分配：为一个进程分配一个连续的内存空间
    1. 单一连续分配
    2. 固定分区分配
    3. 动态分区分配
    4. 动态可重定位分区分配

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 单一连续分配

---

1. 内存区域
    1. 系统区：低址部分，供`OS`使用
    2. 用户区：高址部分，供用户程序使用
2. 分配方法：仅装有一道用户程序，即整个内存的用户空间由该程序独占

---

1. 优点：
    1. 简单
    2. 一般无需内存保护
2. 缺点：
    1. 单道程序设计
    2. 内存利用率低

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 固定分区分配

---

1. 最早的、也是最简单的一种可运行多道程序的内存空间管理方式
2. 预先把可分配的内存空间划分分割成若干个连续区域（分区）
3. 每个分区的大小可以相同也可以不同
4. 每个分区大小划分分割后保持固定不变，每个分区装一个且只能装一个进程
5. 内存分配方法：如果找到一个合适的空闲区，则分配给进程

---

#### 分区划分

1. 分区大小相等
    1. 缺乏灵活性：程序太小时浪费内存，程序太大时无法装入
    2. 适用于部分场合，如，利用一台计算机同时控制多个相同对象
1. 分区大小不等：一般采用"多个小分区、适量中分区、少量大分区"的分区划分方式

---

![width:1120](./.assets/image/fixed_partition.jpg)

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 动态分区分配

---

1. 也称为可变分区分配，即，运行时根据进程的实际需要，根据某个分配算法，动态地为进程分配内存空间
2. 涉及空闲分区的分割与合并

---

#### 动态分区分配的数据结构

1. 空闲分区表：一个空闲分区占一个表目，包括，分区序号、分区始址、分区大小、状态等
2. 空闲分区链表
    1. 在每个分区的起始部分，设置一些用于控制分区分配的信息，以及用于链接各分区所用的前向指针
    2. 在分区的尾部设置后向指针，通过前、后向指针，可将所有的空闲分区链接成一个双向链

---

![height:540](./.assets/image/free-partition-table.jpg)

---

![height:540](./.assets/image/free-partition-linked-list.jpg)

---

#### 动态分区分配的算法

1. 基于顺序搜索的动态分区分配算法：依次搜索空闲分区链上的空闲分区，寻找一个大小能够满足要求的分区
2. 基于索引搜索的动态分区分配算法：提高搜索空闲分区的速度，在大、中型系统中采用

---

##### 基于顺序搜索的动态分区分配算法

1. 首次适应算法
2. 循环首次适应算法
3. 最佳适应算法
4. 最坏适应算法

---

###### 首次适应算法

1. 空闲分区链以地址递增的次序链接
1. 从链首开始顺序查找，直到找到一个大小能满足要求的空闲分区为止
1. 缺点：低址部分留下许多小碎片

---

###### 循环首次适应算法

1. 从上次找到的空闲分区的下一个空闲分区开始查找，直到找到一个能满足要求的空闲分区
1. 空闲分区分布更均匀，减少了查找的开销
1. 缺乏大的空闲分区

---

###### 最佳适配算法

1. 搜索整个序列，找到适合条件的最小的分区进行分配
1. 空闲分区按其容量从小到大的顺序链接
1. 用最小空间满足要求；但留下许多难以利用的小碎片

---

###### 最坏适配算法

1. 搜索整个序列，寻找最大的分区进行分配
2. 空闲分区按其容量从大到小的顺序链接
3. 分割后空闲块仍为较大空块
<!-- 4. 缺乏大的空闲分区 -->

---

##### 基于索引搜索的动态分区分配算法

1. 快速适应算法
2. 伙伴系统
3. 哈希算法

---

###### 快速适应算法

1. 将空闲分区按其容量大小进行分类，具有相同容量的所有空闲分区设有一个空闲分区链表
2. 系统设有一张管理索引表，每一项对应一个空闲分区类型
3. 分配时，根据进程长度，从索引表中寻找到能容纳它的最小空闲分区链表，从链表中取下第一块进行分配
4. 优点：不分割分区，不产生碎片，查找效率高
5. 缺点：分区回收时算法复杂，系统开销较大，存在浪费

---

###### 伙伴系统

1. 分区大小均为2的k次幂
2. 内存按2的幂的大小来分配，即4KB、8KB等
    1. 满足要求是以2的幂为单位的请求
    1. 如果请求不为2的幂，则需要调整到下一个更大的2的幂：先计算一个i值，使2i-1<n<=2i，在2i的空闲区表中找
    1. 当分配需求小于现在可用内存时，当前段就分为两个更小的2的幂段
    1. 继续上述操作直到合适的段大小
1. 主要用于多处理机系统中（Linux的早期版本）

---

![height:600](./.assets/image/buddy-system.jpg)

---

###### 哈希算法

1. 建立哈希函数，构造一张以空闲分区大小为关键字的哈希表，该表的每一个表项对应于一个空闲分区链表的头指针
2. 进行分配时，根据空闲区大小，通过计算哈希函数，得到在哈希表中的位置，找到对应的空闲分区链表
3. 优点：查找快速

---

#### 分配流程

![height:540](./.assets/image/dynmaic-allocate.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/recycle-area.png)

---

#### 回收流程

![height:540](./.assets/image/dynmaic-recycle.jpg)

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 动态可重定位分区分配

---

1. 连续内存管理存在外部碎片问题
3. 紧凑：也称为"拼接"，即，通过移动进程在内存中的位置，将原来多个分散的小分区拼接成一个大分区的方法，从而减少外部碎片
4. 动态可重定位分区分配：在动态分区分配的基础上，增加了紧凑的功能，并且要求动态重定位
5. 分配算法：类似于动态分区分配算法

---

![height:600](./.assets/image/compact.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/dynamic-relocation.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/dynamic-relocatable-partition_allocation.jpg)

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 离散分配内存管理

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 分页内存管理

---

1. 将物理内存分成大小固定的块，称为`frame页帧/页框`（简称：`帧`或`框`），有时也直接称为`块`
2. 将逻辑内存分成大小固定的块，称为`page页面`（简称：`页`）
3. `frame`和`page`大小相同，为2的幂，通常为1KB~8KB
4. 运行一个有N页大小的程序，需要找到N个空的帧来装入程序
5. 存在内部碎片：通常最后一页装不满
<!-- 4. 保留所有空闲块的记录 -->

---

#### 分页地址的结构

1. 页号
    1. 12-31位：20位
    2. 地址空间最多允许有1M（$2^{20}$）页
1. 页内地址（位移量）
    1. 0-11：12位
    2. 每页大小为4KB（$2^{12}$）

---

1. 若给定一个逻辑地址空间中的地址为A，假设页面的大小为L，则页号p和页内地址d可按下式求得：
    1. $p = \text{int}(A/L)$
    2. $d = A \% L$
2. 例如：页面大小为1KB、A=5168B，则P=5，d=48

<!-- 1. 对某特定机器，地址结构是一定的，页大小是固定的 -->

---

#### 页表

1. `os`为每个进程建立页表
2. 逻辑内存中的页，在页表中均有一个表项，记录页号对应的块号
3. 页表的作用：实现从页号到块号的地址转换

---

![height:600](./.assets/image/page-table.jpg)

---

1. 页表保存在内存中
2. 页表寄存器(`PTR`)指向页表的起始地址和长度

---

![height:600](./.assets/image/paging_address-translate.jpg)

---

1. 每次访存实际需要两次内存访问，一次是访问页表，一次是实际访问
2. 采用小而专用且快速的高速缓存（`MMU`的一部分），称为"快表"或"转换表缓冲器`TLB(Translation Lookaside Buffer)`"或"联想寄存器"

---

1. 假设访问内存一次需要的时间为t，未引入快表机制时：EAT = t + t = 2t
2. 假设查找快表需要的时间为 λ
3. 命中率-在快表中找到页号的百分比（比率与联想寄存器的大小有关），假设为a
4. 引入快表的有效访问时间 (EAT)，EAT = λ * a + (t + λ)(1 - a) +  t
5. 快表大小：16-512个页表项，局部性：90%

---

1. 现代的大多数计算机系统，都支持非常大的逻辑地址空间。在这样的环境下，页表就变得非常大，要占用相当大的内存空间
2. 解决办法：
    1. 对页表也采用离散分配方式
    2. 部分页表调入内存（虚拟内存机制）
3. 页表结构：
    1. 两级页表
    2. 多级页表
    <!-- 3. 反置页表 -->

---

#### 两级页表

<!--TODO: check it-->

1. 页面大小为4KB时（12位），若采用一级页表结构，具有20位的页号，即页表项有1M个
2. 在采用两级页表结构时，对页表本身也进行分页
    1. 每页中包含$2^{10}$个页表项，最多允许有$2^{10}$个页表分页
    2. 每个页表项$2^{2}$字节
3. 地址变换机构上，增设一个外层页表寄存器

---

![height:600](./.assets/image/two-level_page_table.jpg)

---

![width:1120](./.assets/image/two-level_page_table_02.jpg)

---

#### 多级页表

1. 64位机器，假设页面大小为4KB
    1. 52位用于页号
    2. 42位用于外层页号
    3. 外层页表中有$2^{42} = 4096G$个页表项，占用$4096G * 4B = 16384GB$的内存空间
2. 多级页表

---

![width:1120](./.assets/image/multi-level_page-table.jpg)

<!-- ---

#### 反置页表

1. 为减少页表占用的内存空间，引入反置页表，一个系统一张页表
1. 对每个内存物理块设置一个条目
1. 每个条目保存在真正内存位置的页的虚拟地址，以及包括拥有这个页的进程的信息
1. 减少了需要储存每个页表的内存，但是当访问一个页时，增加了寻找页表需要的时间
1. 可使用哈希表来将查找限制在一个或少数几个页表条目
1. AS/400、IBM RISC System 和IBM RT采用

---

![height:600](./.assets/image/inverted_page-table.jpg) -->

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 分段内存管理

---

<!-- #### 分段的目的 -->

1. 分段内存管理满足了在编程和使用上多方面的要求，程序是一些段的集合，一个段是一个逻辑单位
2. 程序的逻辑地址空间被划分为若干个段
3. 每个段都有自己的名字，通常用一个段号来代替段名，每个段都从0开始编址，并存储在一段连续的物理地址空间内，各个段可以离散地装入内存中不同的分区中
4. 段的长度由相应的逻辑信息组的长度决定，各段的长度不等
5. 类似于分页系统，在系统中为每个进程建立一张段映射表（段表），用于实现从逻辑段到物理内存区的映射
6. 每个段在段表中占有一个表项，记录了该段在物理内存中的起始地址（基址）和段的长度
<!-- 3. 段表保存在内存中，由控制寄存器保存其地址 -->

---

![height:600](./.assets/image/segment_address-translate.jpg)

---

![height:600](./.assets/image/segment_address-translate_02.jpg)

---

#### 分页 VS 分段

|--|分页|分段|
|--|--|--|
|信息单位|页|段|
|逻辑意义|无|有|
|页/段的大小|固定，由系统决定|不固定，由程序决定|
|地址空间|一维|二维|

<!--|信息完整性|离散分配方式|意义相对完整|-->

---

#### 分段内存管理的优点

1. 方便编程：将程序按照逻辑关系划分为若干个段，每个段都是从`0`开始编址，并有自己的名字和长度。因此，希望访问的逻辑地址是由段名（段号）和段内偏移量（段内地址）决定的
2. 信息共享：在实现对程序和数据的共享时，是以信息的逻辑单位为基础的。分页系统中的"页"只是存放信息的物理单位，并无完整的意义，不便于实现共享；然而段却是信息的逻辑单位
3. 信息保护：信息保护同样是对信息的逻辑单位进行保护
4. 动态链接
5. 动态增长：在实际应用中，往往有些段（特别是数据段），在使用过程中会不断地增长

---

#### 信息共享

1. 分段的一个突出优点，是易于实现段的共享，即允许若干个进程共享一个或多个分段，且对段的保护也简单易行
2. 在分页系统中，虽然也能实现程序和数据的共享，但远不如分段系统来得方便
3. 可重入代码（纯代码）：一种允许多个进程同时访问的代码

<!-- ---

![height:600](./.assets/image/sharing_page.jpg) -->

---

![width:1120](./.assets/image/sharing_segment.jpg)

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 段页式内存管理

---

1. 先将程序分成若干段，再把每个段分成若干个页
2. 优点
    1. 既有分段系统的便于实现、可共享、易于保护、可动态链接
    2. 又能像分页系统，很好地解决内存的外部碎片问题

---

![height:600](./.assets/image/segment-page_address_structure.jpg)

---

![width:1120](./.assets/image/segment-page_address_translate.jpg)

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## Memory Space of `i386` and `amd64`

>[Why is 64 bits version called AMD64 and 32 bits version called i386?](https://superuser.com/questions/128496/why-is-64-bits-version-called-amd64-and-32-bits-version-called-i386)

---

1. 段页式
2. 逻辑地址交由分段单元处理，生成一个线性地址
3. 线性地址交由分页单元处理，生成一个物理地址

---

### `i386` Common Address Structure

![height:520](./.assets/image/i386_address-translate.jpg)

---

### `i386` `Linux` Address Structure

![width:1120](./.assets/image/i386_address-translate_linux.jpg)

---

### `amd64` `Linux` Address Structure

1. $2^{64} = 16\text{EB}, 1\text{EB} = 2^{20}\text{TB}$
2. 采用四级分页模式，支持48位虚地址，页面大小可为4KB、2MB或1GB

![width:1120](./.assets/image/amd64_address_structure.jpg)

---
<!--end of slide page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->
✨✨✨ **Thank You** ✨✨✨

🆗 **End of This Slide** 🆗
